\section{Дослідження отриманих результатів} \label{sec:result_analyse}
З метою апробації запропонованого продукту було проведено аналіз роботи на 110 семплах нотного запису.
%\jointitles
\subsection[Дослідження результатів етапів виконання ПП]{Дослідження результатів етапів виконання програмного продукту}
Розглянемо послідовно результати роботи програмного продукту на прикладі конкретного зображення листа з підручника по сольфеджіо.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{chapter_Practice/img/results-half/orig}
	\caption{Вихідне зображення}
	\label{fig:img069}
\end{figure}

Як видно з рисунка~\ref{fig:out_for_classify}, алгоритм правильно видаляє лінії нотного стану, хоча присутня деструктуризація і розбиття деяких символів, наприклад, дієзів та нот половинної довжини.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{chapter_Practice/img/results-half/out_for_classify}
	\caption{Зображення після видалення нотних смуг та тексту}
	\label{fig:out_for_classify}
\end{figure}

Виконання першої ступені класифікації об'єктів дає адекватні результати - всі ноти та групи нот класифікуються вірно (Рис.~\ref{fig:out_for_classify_notes}).
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\linewidth]{chapter_Practice/img/results-half/out_for_classify_notes1}
	\caption{Зображення після фрагментації об’єктів-нот на голівки та часові позначки}
	\label{fig:out_for_classify_notes}
\end{figure}

Результатом роботи програмного продукту є зображення з обвідними прямокутниками об'єктів та написами з назвами класів належності цих об'єктів. (Рис~\ref{fig:out_classified})
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\linewidth]{chapter_Practice/img/results-half/out_classified}
	\caption{Зображення з результатами класифікації}
	\label{fig:out_classified}
\end{figure}

\subsection{Дослідження загальних результатів виконання}
Дослідження якості роботи програмного продукту проводилося на 110 тестових семплах з роздільною здатністю близькою до 300 DPI (dots per inch - точок на дюйм). Результати дослідження якості аналізу наведемо у таблиці~\ref{tab:quality}.

\begin{table}[ht]
	\caption{Результати роботи програмного продукту}
	\centering
	\begin{tabulary}{1.0\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
		\hline
	         Типи об'єктів          & Правильно розпізнані & 
	         Хибні спрацьовування & Всього об'єктів & Правильні спрацьовування, \% \\
		\hline
		         Нотні голівки          & 2342 & 10 & 2372 & 98.7 \\
		\hline
		Знаки альтерації (дієз, бемоль) & 236  & 8  & 242  & 97.5 \\
		\hline
		             Паузи              &  65  & 0  &  65  & 100  \\
		\hline
		             Ключі              & 110  & 5  & 110  & 100  \\
		\hline
		          Роздільники           & 710  & 13 & 721  & 98.5 \\
		\hline
	\end{tabulary}
	\label{tab:quality}
\end{table}

Як видно з таблиці~\ref{tab:quality}, програмний продукт показує непогані результати аналізу зображень. Потрібно враховувати те, що тренування k-NN класифікатора проводилося на п'яти зображеннях, що є досить малим значенням для адекватного класифікування символів. Необхідно зазначити, що оптимізація класифікатора (видалення надлишкових символів з бази даних) не проводилася.

Велика кількість помилок при класифікації були спричинені відсутністю відповідних об'єктів в базі даних класифікатора (знак альтерації бекар, нота довжини 1/4 з хвостиком вниз). Проблеми з такими символами вирішуються тренуванням k-NN класифікатора.

Інший тип помилок виникає під час класифікації з причини використання лише інваріантних за розміром характеристик об'єктів. Це спричиняє плутанину між схожими за виглядом символами, що мають різний розмір (басовий ключ та фрагментована цифра 2 у позначенні музичного розміру). Для виправлення таких помилок необхідно перед класифікацією приводити зображення до відомого масштабу та враховувати характеристики неінваріантні до розмірів символів.

З аналізованих зображень видно, що не завжди спрацьовує система аналізу та видалення текстового шару на основі tesseract-ocr, що спричиняє велику кількість шумової інформації під час класифікації символів у k-NN класифікаторі (відсутня можливість класифікувати символи тексту, оскільки вони сильно фрагментовані від процесу попередньої підготовки зображення). В більшості випадків проблеми спричиняє сильно розріджений текст (наприклад, текст твору, в якому слова виконуються на протяг - такі слова пишуться по складах). Виправлення таких помилок на даному етапі складне - необхідно впроваджувати специфічну систему для аналізу текстового шару (на даний момент використовується стандартна версія tesseract-ocr з налаштуванням \verb|SPARSE_TEXT|).